<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Friedrich Dürrenmatt</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/friedrich-durrenmatt.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Návštěva staré dámy</title><link href="/friedrich-durrenmatt/navsteva-stare-damy" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Friedrich Dürrenmatt</name></author><id>tag:None,2019-10-14:/friedrich-durrenmatt/navsteva-stare-damy</id><summary type="html">&lt;p&gt;Návštěva staré dámy (Der Besuch der alten Dame) byla poprvé uvedena 29. ledna 1956 a autorovi vynesla finanční nezávislost. Hra o třech dějstvích vypráví o návratu Claire Zachanassianové do rodného Güllenu. Do světa odcházela chudá a zostuzená, vrací se jako bohatá, stará dáma, která jistě bude za určitých podmínek ochotna …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Návštěva staré dámy (Der Besuch der alten Dame) byla poprvé uvedena 29. ledna 1956 a autorovi vynesla finanční nezávislost. Hra o třech dějstvích vypráví o návratu Claire Zachanassianové do rodného Güllenu. Do světa odcházela chudá a zostuzená, vrací se jako bohatá, stará dáma, která jistě bude za určitých podmínek ochotna svému rodnému městu znovu získat ztracený lesk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Starosta a představitelé Güllenu přicházejí za Claire prosit o finanční pomoc. Ta přijímá pod jednou podmínkou — za miliardu, kterou daruje městečku, si chce koupit spravedlnost. Chce, aby za miliardu některý z obyvatel zabil Alfréda Illa — muže, se kterým Claire kdysi otěhotněla a který se k ní neznal. Své otcovství tehdy popřel, Claire ovšem zjistila pravdu a nyní žádá spravedlnost za všechny útrapy, kterými prošla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vidina peněz je pro obyvatele lákavá, kupují si nové věci, žijí na dluh a doufají, že se najde někdo dost odhodlaný na to, aby Alfréda zabil. Ten už si není jist svým životem a proto se snaží z města uprchnout — v hysterickém záchvatu paranoie mu však ujíždí vlak a on zůstává uvězněn mezi obyvateli města v děsivé předtuše své smrti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tragikomický divadelní kus kritizuje chamtivost a povrchnost společnosti, život na dluh i ochotu pro peníze udělat cokoliv.&lt;/p&gt;</content><category term="Friedrich Dürrenmatt"></category><category term="20. století"></category><category term="Švýcarsko"></category></entry></feed>