<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Harper Lee</title><link href="https://www.necokecteni.cz/" rel="alternate"></link><link href="https://www.necokecteni.cz/feeds/harper-lee.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.necokecteni.cz/</id><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Jako zabít ptáčka</title><link href="https://www.necokecteni.cz/harper-lee/jako-zabit-ptacka" rel="alternate"></link><published>2019-10-15T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>Harper Lee</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-15:/harper-lee/jako-zabit-ptacka</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jem a Čipera Finchovi žijí v okrese Maycomb ve státě Alabama se svým otcem, právníkem jménem Atikus Finch. Každé léto za nimi přijíždí kamarád Dill, v jejich blízkosti žije černoch Bubu Radley, o kterém putují strašidelné historky a který nikdy nevychází z domu. Děti se ho snaží vylákat, zároveň to …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Jem a Čipera Finchovi žijí v okrese Maycomb ve státě Alabama se svým otcem, právníkem jménem Atikus Finch. Každé léto za nimi přijíždí kamarád Dill, v jejich blízkosti žije černoch Bubu Radley, o kterém putují strašidelné historky a který nikdy nevychází z domu. Děti se ho snaží vylákat, zároveň to ale úzkostlivě tají před Atikem, kterému se to nelíbí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve škole jsou terčem posměchu kvůli tomu, že se jejich otec ujal případu Tima Robinsona, černocha, který je obviněn ze znásilnění bělošky. Ačkoliv děti neváhají ani na vteřinu se svého otce zastat, ten je je nabádá k tomu, aby si zachovaly chladnou hlavu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Během soudního přelíčení Atikus dokáže, že Tima nelze jednoznačně odsoudit a že na vině je nejspíš otec Mayelly Bob Ewell, který ji i její sourozence v opilosti mlátí. Porota ale nenajde odvahu se černocha zastat proti bělošce a uzná ho vinným. Děti chápou “prohru” svého otce jako křivdu, především Jem nedokáže vstřebat postoj poroty a nespravedlnost. Atikus se stává trnem v oku bílým spoluobčanům ve městě, zato černošská komunita se mu za jeho, byť prozatím marnou, práci odvděčí různými dárky, především jídlem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Léta dál plynou, Jem začne navštěvovat střední školu. Celé město se chystá na oslavy svátku všech svatých, jehož součástí je soutěž o nejlepší masku. Jema a Čiperu na cestě domů přepadne Bob Ewell, který se na nich chce pomstít Atikovi za to, jak ho u soudu před lety zesměšnil. Strhne se rvačka, kterou ukončí až Bubu Radley. Jem skončí v bezvědomí se zlomenou rukou, Čipera je v pořádku. Šerif Heck Tate na místě najde mrtvého Boba Ewella s nožem mezi žebry.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atikus odmítá Heckovu nepřímo vyslovenou nabídku, že Bob Ewell zakopl a na nůž sám spadl, protože nechce, aby Jem do konce života poslouchal narážky na bohatého tatínka, který mu pomohl z nesnází. Heck však nechce případ ututlat kvůli Jemovi, nýbrž kvůli Bubovi — ten město zbavil ničemy a příživníka a obyvatelé města by mu byli vděční — zároveň by mu svou vděčnost chtěli vyjádřit, a to by Bubova plachá povaha nejspíš neunesla.&lt;/p&gt;</content><category term="Harper Lee"></category><category term="20. století"></category><category term="Spojené státy americké"></category></entry></feed>