<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Markus Zusak</title><link href="https://www.necokecteni.cz/" rel="alternate"></link><link href="https://www.necokecteni.cz/feeds/markus-zusak.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.necokecteni.cz/</id><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Když psi pláčou</title><link href="https://www.necokecteni.cz/markus-zusak/kdyz-psi-placou" rel="alternate"></link><published>2019-10-15T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>Markus Zusak</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-15:/markus-zusak/kdyz-psi-placou</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cameron Wolfe je nejmladší ze čtyř sourozenců, nanicovatý kluk, který se snaží vyrovnat se světem kolem sebe. A taky sbalit už konečně nějakou holku, což je pro něj neřešitelný problém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeho bratr Rubík je pravý opak, holky střídá snad každý měsíc a svého mladšího bratra si rád dobírá. Steve, nejstarší …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cameron Wolfe je nejmladší ze čtyř sourozenců, nanicovatý kluk, který se snaží vyrovnat se světem kolem sebe. A taky sbalit už konečně nějakou holku, což je pro něj neřešitelný problém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeho bratr Rubík je pravý opak, holky střídá snad každý měsíc a svého mladšího bratra si rád dobírá. Steve, nejstarší z bratrů, je úspěšný, o víkendech hraje fotbal (dělá kapitána) a je nejlepším hráčem mužstva. Zkrátka opak Camerona. Pak je tu ještě Sarah, starší sestra, která dobře fotí a kreslí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se Rubík rozejde se svým posledním úlovkem, Octavií Ashovou, stane se zvláštní věc — Octavia Camerona vyzve, aby konečně přestal civět do okna holky, která o něj nestojí, a místo toho hlídkoval právě před jejím oknem. Cameron se nejspíš poprvé zamiluje, zároveň ale musí řešit prekérní situaci: je bejvalka jeho bráchy opravdu ta pravá, se kterou by si měl něco začít?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Když se to Rubík dozví, Cama v kuchyni zbije a bratrský vztah utrpí těžkou ránu. Octavia z Camova života zmizí tak rychle, jak se v něm objevila, protože se nechce stavět mezi bratry. Rubík zároveň čelí anonymním telefonátům bývalého přítele svého nového úlovku. Když se konečně oba nepřátelé setkají, Rubík dopadne šeredně a Cam ho odnese od starého kolejiště celou cestu až domů. Rubíkovy rány jsou sice čerstvé, ty staré se však zacelí a Rubík s Camem k sobě znovu najdou cestu. I Steve se Camovi omluví za to, jak o něm mluvil před svou přítelkyní (řekl jí o něm, že Cam je lůzr).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Proč Cameron o své matce mluví jako o paní Wolfeové? Přitom ji obdivuje, říká, že by jí rád koupil dovolenou.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Když to tak cejtíš, nemůžeš si pomoct.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;“Ale teď to vím,” pokračoval. “Už to vím.”&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Čekal jsem, ale nic nepřicházelo. “Co víš?” zeptal jsem se.&lt;/em&gt;
&lt;em&gt;Zahleděl se do mě a hlas se mu třásl, když říkal: “Že já vzhlížím k tobě…”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Markus Zusak"></category><category term="21. století"></category><category term="Austrálie"></category></entry><entry><title>Zlodějka knih</title><link href="https://www.necokecteni.cz/markus-zusak/zlodejka-knih" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Markus Zusak</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-14:/markus-zusak/zlodejka-knih</id><summary type="html">&lt;p&gt;Zlodějka knih (The Book Thief, 2005) je po všech strankách ta nejlepší, nejsmutnější a také nejzvláštnější kniha, která se mi kdy dostala do ruky. Už obálka vyvedená jako napodobenina starého, ušmudlaného papíru, na kterém tančí děvče se Smrtí, dává tušit, že nepůjde o příběh zrovna veselý. Následujících 526 stran (nakladatelství …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Zlodějka knih (The Book Thief, 2005) je po všech strankách ta nejlepší, nejsmutnější a také nejzvláštnější kniha, která se mi kdy dostala do ruky. Už obálka vyvedená jako napodobenina starého, ušmudlaného papíru, na kterém tančí děvče se Smrtí, dává tušit, že nepůjde o příběh zrovna veselý. Následujících 526 stran (nakladatelství Argo) vás pohltí, několikrát přetočí, hodí s vámi o zeď a potom vás nechá smutné odejít. Ale hezky jedno po druhém.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příběh zlodějky knih, vlastním jménem Liesel Memingerové, vypráví Smrt, která se v předvečer druhé světové války chystá na pořádně těžkou práci. Osud malého děvčete ji však natolik zaujme, že se mu rozhodne mezi vším tím umíráním a odnášením mrtvých duší věnovat pozorněji. Proč ta malá holka stojí před škaredým domkem na Himmelstrasse kdesi v Molchingu kousek od Mnichova a odmítá jít dovnitř? Kam se poděli její rodiče a bratr? Proč tu stojí sama a proč jí ta cizí žena oslovuje Saumensch? Kdo jsou manželé Hubermannovi?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Příběh, ve kterém vystupuje Liesel Memingerová, německý harmonikář Hans Hubermann, kterému děvče začne říkat Tati, Rosa Hubermanová, která neustále nadává a křičí (i když je v jádru hodná ženská), Rudy Steiner, kluk s vlasy citronové barvy, který nade všechno zbožňuje černého atleta Jesseho Owense, a židovský boxer Max, vypráví o utrpení, nadějích, úzkosti, strachu, napětí při kradení knih z pracovny starostovy ženy. Vypráví o tom, jak se válka dotkla každého na Himmelstrasse, o tom, jak Rudy Steiner chtěl políbit Liesel Memingerovou (“Co tahle pusu, Saumensch?”), jak chtěl židovský boxer Max porazit Fuhrera v ringu. Vypráví o tom, jak malá Liesel postupně ovládne slova, která ji tatínek učí psát na bílou zeď ve sklepě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Není to příběh veselý. To rozhodně ne. Jak by také mohl, když vypráví o válce? Možná si říkáte, že knih o válce a z války už jste četli tolik, že číst další už snad ani nemá smysl. Má.&lt;/p&gt;</content><category term="Markus Zusak"></category><category term="21. století"></category><category term="Austrálie"></category></entry></feed>