<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Stanisław Lem</title><link href="https://www.necokecteni.cz/" rel="alternate"></link><link href="https://www.necokecteni.cz/feeds/stanislaw-lem.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.necokecteni.cz/</id><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Solaris</title><link href="https://www.necokecteni.cz/stanislaw-lem/solaris" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Stanisław Lem</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-14:/stanislaw-lem/solaris</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dr. Kris Kelvin, hlavní postava románu, přilétá na Solaris (1961), planetu, která je předmětem mnoha sporů. Její povrch je tvořen oceánem slizu a plazmy, který dokáže svým “chováním” ovlivnit oběžnou dráhu celé planety. Právě tato podivná schopnost oceánu je velkým lákadlem pro mnohé vědce, solaristy a experty, kteří planetu za …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dr. Kris Kelvin, hlavní postava románu, přilétá na Solaris (1961), planetu, která je předmětem mnoha sporů. Její povrch je tvořen oceánem slizu a plazmy, který dokáže svým “chováním” ovlivnit oběžnou dráhu celé planety. Právě tato podivná schopnost oceánu je velkým lákadlem pro mnohé vědce, solaristy a experty, kteří planetu za účelem výzkumu navštíví.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po svém příletu Kris zjišťuje, že původní posádka stanice na Solaris (čítající pouhé tři muže) se chová velmi podivně a tajemně. Rozhovory s jednotlivými členy posádky zanechávají v Krisovi nepříjemné pocity. S podivným tušením uléhá ke spánku, a když se ráno vzbudí, v jeho pokoji sedí Harey — Krisova mrtvá přítelkyně. Varován dr. Snautem čekal leccos, ale návštěvu mrtvé určitě ne. Harey se však nechová skutečně — její chování vypadá jako naprogramované schéma, které Krise má přesvědčit o tom, že je to skutečně ona. Poté, co ji Kris vystřelí raketou pryč ze stanice a ona se znovu vrátí, si Kris uvědomuje, že Harrey si tento incident nepamatuje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Po několika rozhovorech s dr. Snautem zjišťuje, že každý ze členů posádky má svého “fantoma” či “návštěvníka” — někoho, koho oceán vylovil z jeho nejsilnějších vzpomínek a zhmotnil. Je tedy zcela přesvědčen o tom, že oceán, s nímž se lidé už mnohokrát pokusili navázat spojení, je inteligentní hmota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kris zprvu k Harey pociťuje odpor, ale postupně zjišťuje, že ji miluje znovu jako kdysi. Vědom si jejího původu hledá východisko, které by jim umožnilo zůstat spolu. Když si i sama Harey uvědomí (!), čím doopravdy je, zavrhuje Kris definitvně plán dr. Snauta a dr. Stratoria na anihilaci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Román řeší problémy komunikace mezi dvěma naprosto odlišnými světy, ukazuje lidskou malost v porovnání s jednotou oceánu. “Návštěvníci” jednotlivých členů posádky mohou rovněž zastupovat vliv lidských činů a jejich přesah do budoucnosti.&lt;/p&gt;</content><category term="Stanisław Lem"></category><category term="20. století"></category><category term="Polsko"></category></entry></feed>