<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - William Golding</title><link href="https://www.necokecteni.cz/" rel="alternate"></link><link href="https://www.necokecteni.cz/feeds/william-golding.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.necokecteni.cz/</id><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Pán much</title><link href="https://www.necokecteni.cz/william-golding/pan-much" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>William Golding</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-14:/william-golding/pan-much</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pán much (Lord of the Flies, 1954) je dobrodružný román, odehrávající se v budoucnosti během světové války. Letadlo, které má evakuovat anglické civilisty se zřítí na ostrov — havárii přežije pouze skupina hochů ve věku 6–12 let, kteří se musí vyrovnat se samotou, strachem a těžkými podmínkami. Jejich vůdcem se …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pán much (Lord of the Flies, 1954) je dobrodružný román, odehrávající se v budoucnosti během světové války. Letadlo, které má evakuovat anglické civilisty se zřítí na ostrov — havárii přežije pouze skupina hochů ve věku 6–12 let, kteří se musí vyrovnat se samotou, strachem a těžkými podmínkami. Jejich vůdcem se stává Ralph, sportovně založený a chytrý chlapec, jenž ztělesňuje ideu demokracie a rozumného uvažování. Společně s Čuňasem, nejchytřejším členem skupiny, se snaží zorganizovat trosečníky a dát životu na ostrově řád.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jejich opakem je postava Jacka, který zosobňuje autoritativního a totalitního vládce. Nesmíří se s Ralphovou rolí vůdce a jejich vztah se z tichého přátelství mění v nenávist, která vrcholí smrtí dvou Ralphových přátel — Čuňase a Simona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jack trosečníky mění v divoký kmen, toužící po násilí. Pořádá na Ralpha hon po celém ostrově, tomu se však podaří zachránit díky posádce lodi, která u ostrova přistane.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Golding během krátkého vyprávění dokonale postihuje změnu chování uhlazených anglických dětí, které se mění v malé násilníky s jedinou touhou — přežít. Jack se stává symbolem krvelačnosti a fanatismu, když v nesmyslném poblouznění spolu s “hypnotizovanými” členy své tlupy zabíjí Simona. Jakékoliv představy o civilizovanosti anglických obyvatel (a pozemšťanů obecně) padají při pohledu na řádění a nemilosrdnost Jackových “poddaných”.&lt;/p&gt;</content><category term="William Golding"></category><category term="20. století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry></feed>