<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - William Shakespeare</title><link href="https://www.necokecteni.cz/" rel="alternate"></link><link href="https://www.necokecteni.cz/feeds/william-shakespeare.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.necokecteni.cz/</id><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Romeo a Julie</title><link href="https://www.necokecteni.cz/william-shakespeare/romeo-a-julie" rel="alternate"></link><published>2019-10-15T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>William Shakespeare</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-15:/william-shakespeare/romeo-a-julie</id><summary type="html">&lt;p&gt;Romeo a Julie (Romeo and Juliet, 1595) vypráví příběh dvou znepřátelených šlechtických rodů z Verony — Kapuletů a Monteků. I přes jejich nenávist se Romeo z Monteků zamiluje do Julie, která jeho lásku opětuje. Tajně je oddá bratr Vavřinec, v den svatby však Romeo probodne Tybalta, synovce paní Kapuletové, a musí …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Romeo a Julie (Romeo and Juliet, 1595) vypráví příběh dvou znepřátelených šlechtických rodů z Verony — Kapuletů a Monteků. I přes jejich nenávist se Romeo z Monteků zamiluje do Julie, která jeho lásku opětuje. Tajně je oddá bratr Vavřinec, v den svatby však Romeo probodne Tybalta, synovce paní Kapuletové, a musí prchnout do nedaleké Mantovy. Julie si může pro svého milého oči vyplakat, a její otec se proto rozhodne oženit ji s Parisem, příbuzným vévody. Když Julie zví tuto špatnou zprávu, požádá bratra Vavřince o pomoc. Ten jí nabídne lék, který ji na 42 hodin uspí, aby se později probrala v hrobce s Romeem po svém boku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatímco rod Kapuletů truchlí, bratr Baltazar spraví Romea o smrti Julie. Romeo už nemá proč žít, a tak se potají vydá do Verony ke hrobce Juliině, aby spočinul po jejím boku. Vypije jed, který mu prodal lékárník a umírá. Julie procitne z mrtvolného spánku, když však uvidí svého milého nehybného, sama se probodne dýkou. Smrt mladých milenců nakonec usmíří oba rody.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Romeo a Julie ztělesňují ideál renesančního člověka, který už se nebojí Boha, ale bere svůj osud do vlastních rukou. Sami bojují se starým světem za právo určit si svou vlastní osud a cestu, kterou se vydají, za právo na lásku. V obou hrdinech se snoubí rozum a cit, odvaha a samostatnost. Oba však chápou, že proti nim stojí všechny postavy hry, kromě hodného bratra Vavřince, jenž jejich lásce požehná. Shakespeare však i doprostřed lidské tragedie staví záblesky nespoutaného humoru či grotesky, ať už v podobě chůvy či v postavách znesvářených Monteků a Kapuletů, v situacích jinak velmi vážných.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Benvolio: Při mé hlavě! Kapuleti!
Merkucio: Při mé patě! To je toho!
Tybalt: Jen těsně za mnou! Promluvím s nimi. Smím prosit na slovíčko? Dobrý den.
Merkucio: Jen na slovíčko? Přidejte něco. Nemohlo by to být slovíčko a rána?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="William Shakespeare"></category><category term="16. století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry><entry><title>Král Lear</title><link href="https://www.necokecteni.cz/william-shakespeare/kral-lear" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>William Shakespeare</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-14:/william-shakespeare/kral-lear</id><summary type="html">&lt;p&gt;Stárnoucí král se rozhodne rozdělit svou moc i majetek mezi své tři dcery Goneril, Regan a Kordelii. Zatímco první dvě v touze získat co nejvíc z královského majetku vychvalují otce do nebes a dávají mu okázale najevo svou lásku, Kordelie mlčí. Její mlčení, nejvyšší projev lásky k otci, však krále …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Stárnoucí král se rozhodne rozdělit svou moc i majetek mezi své tři dcery Goneril, Regan a Kordelii. Zatímco první dvě v touze získat co nejvíc z královského majetku vychvalují otce do nebes a dávají mu okázale najevo svou lásku, Kordelie mlčí. Její mlčení, nejvyšší projev lásky k otci, však krále rozlítí tak, že se jí zřekne, prokleje ji a francouzskému králi ji přenechá bez sebemenšího věna. Hrabě z Kentu, protestující proti králově chování, je vyhnán ze země. Zbylé dvě dcery, Goneril s vévodou z Albany a Regan s vévodou z Cornwallu, si tak rozdělí veškerý majetek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelně s příběhem krále a jeho dcer Shakespeare rozehrává příběh hraběte Glostra a jeho dvou synů, Edgara a nemanželského Edmunda. Lstivý Edmund touží po moci a majetku svého otce, neváhá před ním proto obvinit Edgara z plánování jeho vraždy. Úskoky se mu podaří Edgara vyhnat, a ten, převlečený za žebráka, utíká do lesů.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zde potkává Leara, kterého mezitím lakomé dcery vyhnaly ze svých sídel, a on, skoro šílený, v doprovodu svého šaška a Caia (převlečený věrný Kent) bloudí za bouře po okolních pláních. Na pokraji sil mu úkryt nabízí věrný Glostr, který i přes rozkazy králových dcer vyrazil starci na pomoc. Edmund využije nepřítomnosti svého otce, obviní ho ze spolupráce s Francií. Glostrovi hrabě z Cornwallu vydloubne obě oči a nechá ho osudu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caius vyráží s králem do Doveru, kde se na naléhání Kordelie vylodila francouzská armáda, aby starému panovníkovi pomohla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Strhne se bitva, v níž britská armáda pod vedením Edmunda vyhraje. Kordelie i Lear padnou do zajetí. Na scéně se zjevuje Edgar, který obviní Edmunda z hanebností, jichž se dopustil, a vyzve ho na souboj. Edmund v souboji padne, Edgar s Albanym však již nestihnou zachránit Kordelii a Leara, kteří umírají na příkaz Edmundův. Regan s Goneril, jež se obě zapletly s Edmundem, se ze žárlivosti připraví o život.&lt;/p&gt;</content><category term="William Shakespeare"></category><category term="17.století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry><entry><title>MacBeth</title><link href="https://www.necokecteni.cz/william-shakespeare/macbeth" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>William Shakespeare</name></author><id>tag:www.necokecteni.cz,2019-10-14:/william-shakespeare/macbeth</id><summary type="html">&lt;p&gt;MacBeth, jeden ze skotských thénů a nejvěrnější vojevůdce krále Duncana, porazí nespokojené skotské pány podporované norským králem. Na konci bitvy je zajat thén z Cawdoru, jehož titul MacBeth za svou odvahu obdrží. Přesně tak, jak mu na cestě z bojiště předpověděly tři čarodějnice. MacBeth tak uvěří i jejich druhé věštbě …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;MacBeth, jeden ze skotských thénů a nejvěrnější vojevůdce krále Duncana, porazí nespokojené skotské pány podporované norským králem. Na konci bitvy je zajat thén z Cawdoru, jehož titul MacBeth za svou odvahu obdrží. Přesně tak, jak mu na cestě z bojiště předpověděly tři čarodějnice. MacBeth tak uvěří i jejich druhé věštbě, že se brzy stane králem. Vidina královské koruny je tak lákavá, že MacBeth dokonce přemýšlí o zavraždění Duncana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duncan jako následovníka trůnu jmenuje svého syna Malcolma, MacBethovi přislíbí návštěvu na jeho sídle. MacBeth tuto radostnou zprávu (i věštbu čarodějnic) sdělí Lady MacBeth, která má před jeho příjezdem dost času přemýšlet o úkladné vraždě.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Králově stráži Lady MacBeth přimíchá do pití prášek na spaní, MacBeth pak zabije krále, přičemž si okamžitě uvědomí, čeho se dopustil. To už na brány sídla buší dva skotští thénové, které k sobě král povolal na brzkou ranní návštěvu. Objeví mrtvého krále, chvíli poté přibíhá MacBeth a oznamuje jim, že zabil domnělé vrahy — spící stráže.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Královi synové ze sídla uprchnou, v obavách o své životy. To na ně však vrhne stín podezření a MacBethovi pomůže na trůn. Nedlouho poté MacBeth uspořádá hostinu, kam pozve i svého přítele Banqua, který byl přítomen věštbě čarodějnic. Ten MacBetha podezřívá z úkladné vraždy, a tak i jej nechá MacBeth zavraždit (čarodějnice předpověděly, že “Krále zplodíš, třebas nebudeš králem.”). Banquův syn Fleance však uprchne. O pouze částečném úspěchu vrahů se král dozvídá na začátku hostiny, načež začne chovat velmi podivně, dokonce před sebou vidí ducha Banqua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MacBeth znovu vyhledá čarodějnice, které mu sdělí, že nikdo “z ženy zrozený” mu nemůže ublížit. Varují jej před MacDuffem. MacBetha zároveň uklidní, že dunsinanský hrad bude dobyt, teprve až se dá do pohybu birnamský les. Jaká hloupost!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MacDuff mezitím uprchl do Anglie. MacBeth nechá zavraždit celou jeho rodinu. Lady MacBeth je náměsíčná a po nocích jí před očima běhají hrůzné výjevy Duncanovy vraždy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Od MacBetha se nakonec většina vojáků odvrátí, on však stále věří tomu, že nemůže být poražen. Birnamský les — vojáci maskovaní větvemi — se však skutečně dá do pohybu. Lady MacBeth spáchá sebevraždu. MacDuff, který přišel na svět císařským řezem, MacBetha zabije, a Malcolm je korunován skotským králem.&lt;/p&gt;</content><category term="William Shakespeare"></category><category term="17. století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry></feed>