<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Jack Kerouac</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/jack-kerouac.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Na cestě</title><link href="/jack-kerouac/na-ceste" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Jack Kerouac</name></author><id>tag:None,2019-10-14:/jack-kerouac/na-ceste</id><summary type="html">&lt;p&gt;Na cestě (On the Road, 1951) je román čerpající z osobních zkušeností a zážitků autora, který nás příběhem provází jako postava Sala Paradise. Nejznámější dílo Jacka Kerouaca je především příběhem člověka, který se snaží odpoutat od zavedených konvencí a chce svůj život žít naplno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I proto se Sal Paradise vydává …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Na cestě (On the Road, 1951) je román čerpající z osobních zkušeností a zážitků autora, který nás příběhem provází jako postava Sala Paradise. Nejznámější dílo Jacka Kerouaca je především příběhem člověka, který se snaží odpoutat od zavedených konvencí a chce svůj život žít naplno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I proto se Sal Paradise vydává na cestu napříč Spojenými státy v doprovodu svého nejlepšího přítele Deana Moriartyho. Na své cestě do San Francisca potkají zástupy postav, se kterými sdílí kabinu auta nebo korbu náklaďáku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jejich životem je svoboda, drogy, sex. Jsou svobodní, nemají závazky (a když, tak od nich utíkají), penězmi nešetří a poznávají svou zemi.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dean, před kterým mě má teta varovala, že mě může dostat do roztodivných trapasů; ale já ted’ neviděl nic jinýho než nové obzory a slyšel “volání” a věřil tomu všemu. Byl jsem mladej. A nějaké ty trable nebo hádky, kdy mě Dean zavrhl jako kamaráda, nebo později, kdy mě nechal samotnýho na vyhladovělých chodnících či ve stonavých postelích — co na tom záleželo? Byl jsem mladej spisovatel a potřeboval jsem zvednout kotvy. Vím, že tam kdesi podél patníků budou holky a vize a všechno: vím, že tam kdesi podél patníků mi někdo podá perlu.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Po každém ze svých návratů do New Yorku jsou znovu a znovu přitahování nekonečnými silnicemi, americkou krajinou a svobodou rozhodování. Celé dílo staví z velké části na zážitcích Kerouaca — většina postav toho románu má svůj předobraz v Kerouacových přátelích z reálného života. Dílo rozhodně není pevně uzavřeným a spojeným celkem, ba naopak — nemá daleko k deníkovým zápiskům, zapisovaným narychlo a bezmyšlenkovitě.&lt;/p&gt;</content><category term="Jack Kerouac"></category><category term="20. století"></category><category term="Spojené státy americké"></category></entry></feed>