<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Jerome Klapka Jerome</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/jerome-klapka-jerome.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Dělat věci s rozmyslem je ztráta času</title><link href="/jerome-klapka-jerome/delat-veci-s-rozmyslem-je-ztrata-casu" rel="alternate"></link><published>2019-10-15T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-15T00:00:00+02:00</updated><author><name>Jerome Klapka Jerome</name></author><id>tag:None,2019-10-15:/jerome-klapka-jerome/delat-veci-s-rozmyslem-je-ztrata-casu</id><summary type="html">&lt;p&gt;Dělat věci s rozmyslem je ztráta času (The Second Thoughts of an Idle Fellow) je sbírka 12 povídek vycházejících z běžných životních situací, které ne vždy dopadají tak, jak bychom si přáli. Autor na konci mnoha povídek filozofuje o smyslu života a lidské podstatě a přirozenosti — nezabředává však do monotónních …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dělat věci s rozmyslem je ztráta času (The Second Thoughts of an Idle Fellow) je sbírka 12 povídek vycházejících z běžných životních situací, které ne vždy dopadají tak, jak bychom si přáli. Autor na konci mnoha povídek filozofuje o smyslu života a lidské podstatě a přirozenosti — nezabředává však do monotónních úvah, činí tak s vtipem sobě vlastním.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;O hraní pochodů na pohřbu loutek:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”Napadá mě, jak by ta hra asi vypadala, kdybychom si všichni mohli napsat své vlastní role. Nebyli by v ní žádní šašci ani zpívající služky. Všichni bychom hráli hlavní roli uprostřed jeviště a světla ramp by svítila pouze na nás. Nebo by to tak nebylo?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O radostech a prospěchu otroctví:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;”Až tedy ještě trochu vyrosteme, možná pochopíme, proč jsme na světě.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Jerome Klapka Jerome"></category><category term="19. století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry><entry><title>Tři muži ve člunu</title><link href="/jerome-klapka-jerome/tri-muzi-ve-clunu" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Jerome Klapka Jerome</name></author><id>tag:None,2019-10-14:/jerome-klapka-jerome/tri-muzi-ve-clunu</id><summary type="html">&lt;p&gt;Román Tři muži ve člunu spojuje cestopis a humorný příběh do oddechového a velmi vtipného celku. Už sám autor na první straně knihy upozorňuje čtenáře na to, že se jedná o dílo, jehož kouzlo spočívá v upřímné jednoduchosti, nikoliv v literárních kvalitách nebo obraznosti jazyka. A opravdu — pokud k němu …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Román Tři muži ve člunu spojuje cestopis a humorný příběh do oddechového a velmi vtipného celku. Už sám autor na první straně knihy upozorňuje čtenáře na to, že se jedná o dílo, jehož kouzlo spočívá v upřímné jednoduchosti, nikoliv v literárních kvalitách nebo obraznosti jazyka. A opravdu — pokud k němu přistupujete jako k oddechové četbě, nelze knize nic vytknout.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otevřel jsem vak, přibalil boty, a jak jsem ho vázal, přepadlo mě zlé tušení. Dal jsem tam svůj kartáček na zuby? Nevím, čím to je, ale nikdy si nemohu vzpomenout, jestli jsem si zabalil kartáček. Můj kartáček na zuby je věc, která mě na cestách straší a zotročuje. Pocit, že jsem ho zapomněl, mě dokáže probrat i ze spaní, to se vzbudím zpocený, vyskočím z postele a letím pro něj. Ráno ho zase zabalím dřív, než si vyčistím zuby, a pak mi nezbývá než ho zase vybalit a zpravidla ho najdu až na dně zavazadla. Pak skládám věci znovu, kartáček zapomenu a musím zpátky do schodů a na poslední chvíli doběhnu na nádraží s kartáčkem zabaleným v kapesníku.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Román popisuje cestu tří kamarádů (Jerome, George, Harris) a psa Montmorencyho, kteří se plaví po Temži. Během své pouti čelí nástrahám řeky, ale také svých cestovních vaků, počasí, jídla a lodi. Vyrovnávají se s nimi po svém a bezpochyby osobitě. Své osudy přijímají cynicky, bez nejmenšího rozčílení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V románu se najde každý, který kdy někam cestoval. A právě v tom je (vedle humoru) síla tohoto díla — svou upřímností a jednoduchostí dokáže zaujmout.&lt;/p&gt;</content><category term="Jerome Klapka Jerome"></category><category term="19. století"></category><category term="Velká Británie"></category></entry></feed>