<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Něco ke čtení - Paulo Coelho</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/paulo-coelho.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Alchymista</title><link href="/paulo-coelho/alchymista" rel="alternate"></link><published>2019-10-14T00:00:00+02:00</published><updated>2019-10-14T00:00:00+02:00</updated><author><name>Paulo Coelho</name></author><id>tag:None,2019-10-14:/paulo-coelho/alchymista</id><summary type="html">&lt;p&gt;Alchymista (O Alquimista, 1988) vypráví příběh Santiaga, mladého pastevce žijícího ve Španělsku. Jeho život je úzce spjat se stádem ovcí, o které se stará — ony jsou na něm závislé, on na nich také. Jedné noci se mu dvakrát stejný sen — o egyptských pyramidách — a chlapec se rozhodne naplnit svůj Osobní …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Alchymista (O Alquimista, 1988) vypráví příběh Santiaga, mladého pastevce žijícího ve Španělsku. Jeho život je úzce spjat se stádem ovcí, o které se stará — ony jsou na něm závislé, on na nich také. Jedné noci se mu dvakrát stejný sen — o egyptských pyramidách — a chlapec se rozhodne naplnit svůj Osobní příběh. Své stádo nechá starci, který mu vysvětlí podstatu Osobního příběhu, a odpluje do Egypta. Na své pouti k pyramidám potká mnoho zajímavých a zvláštních postav, mezi všemi však vyčnívá Alchymista — muž, který Santiagovi slíbí pomoc při cestě za naplněním Osobního příběhu. Naučí chlapce mnoha věcem a donutí ho se pořádně dívat kolem sebe, vnímat poušť, vítr, slunce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Santiago svůj poklad najde, vlastně hned dvakrát. Jeden má podobu zlata a drahých kamenů, a ten druhý… je podle mě daleko krásnější.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coelho je skvělý vypravěč. Je pečlivý, ale není nudný, je zádumčivý, ale nepoučuje. A také tajemný. To je to správné pojmenování pro autora i jeho román. Mystické dílo o životě a jeho smyslu, o lásce a snech. O tom, že každý má svůj Osobní příběh. Alchymistu bych mohl s trochou nadsázky označit jako malého Velkého prince, neb se svou atmosférou silně blíží dílu de Saint-Exupéryho. A takovou atmosféru mám opravdu velmi rád.&lt;/p&gt;</content><category term="Paulo Coelho"></category><category term="20. století"></category><category term="Brazílie"></category></entry></feed>